\documentclass[a5paper,openany,10pt]{memoir}
% Packages
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Pagella} %palatino clone
\usepackage[yyyymmdd,hhmmss]{datetime}
% \usepackage{microtype}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{lettrine}
\usepackage[british, latin]{babel}
\usepackage{paracol}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{verse,anyfontsize}
\usepackage{stackengine}
\usepackage[hidelinks, final]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[]{gitinfo2}
% local
\usepackage{rubrics}
\usepackage{styling}
% Config
\pagestyle{giplain}
\thispagestyle{empty}
% =========
% layout
\setulmarginsandblock{0.5in}{0.7in}{*}
\setlrmarginsandblock{0.5in}{0.5in}{*}
\checkandfixthelayout
% headers
\setsecnumdepth{chapter}
\setsecheadstyle{\LARGE\raggedright\centering}
\setsubsecheadstyle{\Large\scshape\raggedright\centering}
\setsubsubsecheadstyle{\color{red}\large\scshape\raggedright\centering}
\setparaheadstyle{\color{red}\large\raggedright\centering}
\setafterparaskip{1.5ex plus .2ex}
% multicols
\renewcommand{\columnseprulecolor}{\color{red}}
\setlength{\multicolsep}{0em}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\colseprulecolor{red}
% page
\openany

\makeatletter
\newcommand{\oneraggedpage}{\let\mytextbottom\@textbottom
  \let\mytexttop\@texttop
  \raggedbottom
  \afterpage{%
  \global\let\@textbottom\mytextbottom
  \global\let\@texttop\mytexttop}}
\makeatother
\renewcommand{\X}{\textcolor{red}{\grecross}}
\renewcommand{\r}{\textcolor{red}{\gothRbar.}}
\renewcommand{\v}{\textcolor{red}{\gothVbar.}}

\renewcommand{\red}[2][\centering]{%do the red....
  % call with empty optional argument for justified text; or
  % \raggedright.]
  % \filbreak
  {\textcolor{red}{\noindent#2}#1}\par\nopagebreak\medskip\nopagebreak}


\newcommand{\ps}[2][]{%typeset `psalmus'
  \paragraph{Psalmus #2#1}}


% \medskip\nopagebreak
% {\textcolor{red}{\noindent Psalmus #2#1}\centering\par\nopagebreak\vspace{-0.5\baselineskip}\nopagebreak} }

\newcommand{\black}[1]{%say the black
  \textcolor{black}{#1}}

\newcommand{\dropcap}[2]{%
  \lettrine{\textcolor{red}{#1}}{#2}}

\newcommand{\oremus}{%
  \paragraph{\black{Oremus.}\hfill Oratio}
}

% modified from https://tex.stackexchange.com/questions/163334/using-lettrine-or-equivalent-inside-verse-environment

\def\startverse#1\\#2\\{%
  \begin{minipage}{4in}%
    \firstline#1\relax%
    \def\verselineB{#2}%
    \if Q\versalletter\def\descstrut{\strut}\else\def\descstrut{}\fi%
    \def\Versal{\textcolor{red}{%
        \scalerel*{$\fontsize{28}{30}\selectfont\versalletter$}%
        {\def\stacktype{L}\stackon{T\descstrut}{T}}}}%
    \setbox0=\hbox{\Versal\,}%
    \def\leftoffset{-.5\wd0}%
    \hspace*{\wd0}\hspace{\leftoffset}%
    \verselineA\\%
    \hspace*{\wd0}\hspace{\leftoffset}%
    \llap{\smash{\box0}}%
    \hspace{0.5em}\verselineB\strut%
  \end{minipage}\\%
}

\def\firstline#1#2 #3\relax{\def\versalletter{#1}\def\verselineA{\textsc{#2} #3}}

\begin{document}
\selectlanguage{latin}

\setlength{\parskip}{\medskipamount}
\setlength{\parindent}{0em}

% title page
\Titlepage{Divinum Officium}{Ad Completorium}{}

% \renewcommand{\gregorioscore}[1]{}

\section{Incipit}
\label{sec:incipit}

\gregorioscore{../common/jubedomine.gabc}

% \gregorioscore{../common/noctem.gabc}

\reading{Lectio brevis}{1 Pet 5:8--9}

\begin{multicols}{2}
  \dropcap{F}{ratres:} Sóbrii estóte, et vigiláte: quia adversárius
  vester diábolus tamquam leo rúgiens círcuit, quærens quem dévoret:
  cui resístite fortes in fide.  \v~Tu autem, Dómine, miserére
  nobis. \r~Deo grátias.
\end{multicols}

\begin{verse}
  \v~Adiutórium nóstrum~\X~in nómine Dómini.\\
  \r~Qui fecit cælum et terram.
\end{verse}

\red{Examen conscientiæ, vel \black{Pater noster} totum secreto.}


\begin{multicols}{2}
  \dropcap{C}{onfíteor} Deo omnipoténti, beátæ Maríæ semper Vírgini,
  beáto Michaéli Archángelo, beáto Ioánni Baptístæ, sanctis Apóstolis
  Petro et Paulo, et ómnibus Sanctis,\footnote{Iuxta rubricam non
    additur « et vobis fratres » nec « vos fratres » in recitatione
    \emph{a solo} et quando non præest sacerdos, etiam in choro.
    Propositum meum est rubrica haec de ratione pratica adoptata sit,
    ut non confundantur formæ sacerdotalis et communalis.  Sed ratio
    theologica ad omittendum confessionem ad invicem non supponitur,
    et salva distinctione, mihi laudabile forma « et vobis » in
    recitatione communale.} quia peccávi nimis, cogitatióne, verbo et
  ópere: mea culpa, mea culpa, mea máxima culpa. Ideo precor beátam
  Maríam semper Vírginem, beátum Michaélem Archángelum, beátum Ioánnem
  Baptístam, sanctos Apóstolos Petrum et Paulum, et omnes Sanctos,
  oráre pro me ad Dóminum Deum nostrum.

  \dropcap{M}isereátur nostri omnípotens Deus, et dimíssis peccátis nostris,
  perdúcat nos ad vitam ætérnam. Amen.

  \dropcap{I}{ndulgéntiam},~\X~absolutiónem et remissiónem peccatórum
  nostrórum tríbuat nobis omnípotens et miséricors Dóminus. Amen.
\end{multicols}

\begin{verse}
  \v~Convérte~\X~nos Deus, salutáris noster.\\
  \r~Et avérte iram tuam a nobis.
\end{verse}

\red{Tonus Communis:}

\gregorioscore{../common/deusinadiutorium_simple.gabc}

\red{Tonus Sollemnis:}

\gregorioscore{../common/deusinadiutorium_solemn.gabc}
% 

\input{psalterium}

\clearpage
\section{Hymnus}
\label{sec:hymnus}

\subsection{Per Annum et Commune Sanctorum}

\red{In Feriis et Officiis Simplicibus per Annum:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_feriis.gabc}

\red{In festis Minoribus per Annum:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_festisminoribus.gabc}

\red{In Sabbatis et Dominicis per Annum:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_dominicis.gabc}

\red{In Festis Majoribus:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_festis.gabc}

\red{In Solemnitatibus:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_solemnitatibus.gabc}

\red{In Festis B. Mariæ Virginis ac nisi aliter notetur infra eorum
  Octavas, etiam Tempore Paschali:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_mariae.gabc}

~\\
\bigskip

\begin{paracol}{2}
  \setlength{\parindent}{0em}
  \setlength{\parskip}{0.2\baselineskip}
  Procul recédant sómnia,\\
  Et nóctium phantásmata :\\
  Hostémque nostrum cómprime,\\
  Ne polluántur córpora.
  \switchcolumn

  Præsta Pater omnípotens,\\
  Per Jesum Christum Dóminum\\
  Qui tecum in perpétuum\\
  Regnat cum Sancto Spíritu.  \textbf{Amen.}
\end{paracol}

\clearpage
\subsection{Proprium Temporum}

\red{Tempore Adventus:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_adventus.gabc}

\red{Tempore Nativitatis:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_nativitatis.gabc}

\red{Tempore Epiphaniæ:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_epiphaniae.gabc}

\red{Tempore Quadragesimæ:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_quadragesimae.gabc}

\red{Tempore Passionis:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_passionis.gabc}

\red{Tempore Paschalis:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_paschali.gabc}

\red{Octava Pentecostes:}

\gregorioscore{../hymns/telucis_pentecostes.gabc}

\vfill
\medskip
\begin{paracol}{2}
  \setlength{\parindent}{0em}
  \setlength{\parskip}{0.2\baselineskip}
  Procul recédant sómnia,\\
  Et nóctium phantásmata :\\
  Hostémque nostrum cómprime,\\
  Ne polluántur córpora.
  \switchcolumn

  Præsta Pater omnípotens,\\
  Per Jesum Christum Dóminum\\
  Qui tecum in perpétuum\\
  Regnat cum Sancto Spíritu.  \textbf{Amen.}
\end{paracol}

\section{Capitulum et Responsorium Breve}

\reading{Capitulum}{Jer 14:9}

\begin{multicols}{2}
  \dropcap{T}{u} autem in nobis es, Dómine, et nomen sanctum tuum
  invocátum est super nos: ne derelínquas nos, Dómine, Deus
  noster. \r~Deo grátias.
\end{multicols}
\red{Per Annum:}

\gregorioscore{../common/inmanus_duringyear.gabc}

\red{Tempore Adventus:}

\gregorioscore{../common/inmanus_advent.gabc}

\red{Deinde cantatur responsorium:}

\gregorioscore{../common/custodi.gabc}

\red{Tempore Pascalis:}

\gregorioscore{../common/inmanus_paschal.gabc}
\gregorioscore{../common/custodi_paschal.gabc}


\section{Canticum}

\gregorioscore{../canticles/salva_nos.gabc}

\reading{Canticum Simeonis}{Luc 2:29--32}

\gregorioscore{Nunc}
\begin{verse}
{2.~}\emph{Quia} vidérunt \textbf{ó}culi \textbf{me}i~* salu\textbf{tá}re \textbf{tu}um,\\
{3.~}\textbf{Quod} pa\textbf{rá}sti~* ante fáciem ómnium \textbf{po}pu\textbf{ló}rum,\\
{4.~}\emph{Lumen} ad revelati\textbf{ó}nem \textbf{Gén}\textbf{ti}um,~* et glóriam plebis \textbf{tu}æ \textbf{Is}raël.\\
{5.~}\emph{Glóri}a \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spi\textbf{rí}tui \textbf{San}cto.\\
{6.~}\emph{Sicut} erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.\\
\end{verse}


% \settowidth{\versewidth}{Nunc dimíttis~\X~servum tuum, Dómine,~\*\\}
% \begin{verse}[\versewidth]
%   \startverse
%   Nunc dimíttis~\X~servum tuum, Dómine,~\*\\
%   secúndum verbum tuum in pace:\\
%   Quia vidérunt óculi mei~\*\\>
%   salutáre tuum,\\
%   Quod parásti~\*\\>
%   ante fáciem ómnium populórum,\\
%   Lumen ad revelatiónem géntium,~\*\\>
%   et glóriam plebis tuæ Israël.
% \end{verse}

\section{Ad Ritum Completum}

\begin{verse}
  \v~Dómine, exáudi oratiónem meam.\\
  \r~Et clamor meus ad te véniat.\\
\end{verse}

\begin{multicols}{2}
  \oremus
  \dropcap{V}{ísita,} quǽsumus, Dómine, habitatiónem istam, et
  omnes insídias inimíci ab ea lónge repélle:~\+ Ángeli tui sancti
  hábitent in ea, qui nos in pace custódiant;~\* et benedíctio tua sit
  super nos semper.  Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium
  tuum:~\+ qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti
  Deus,~\* per ómnia sǽcula sæculórum. \r~Amen.

  \setlength{\vleftmargin}{0em}
  \begin{verse}
    \v~Dómine, exáudi oratiónem meam.\\
    \r~Et clamor meus ad te véniat.\\
    \v~Benedicámus Dómino.\\
    \r~Deo grátias.
  \end{verse}

  \paragraph{Benedictio}
  Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors
  Dóminus,~\X~Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.
\end{multicols}

\section{Conclusio}
\section{Antiphona Finalis Beatæ Mariæ Virginis}

\red{A sabbato ante dominicam I Adventus usque ad diem 1 ferbruarii
  inclusive.}

\red{Tonus Sollemnis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/alma.gabc}
\red{Tonus Communis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/alma-simple.gabc}

\oneraggedpage
% \subsection{Responsorium et Oratio}
\red{Usque ad diem 23 decembris:}
\begin{verse}
  \r~Angelus Dómini nutiávit Maríæ.\\
  \v~Et concépit de Spíritu Sancto.\\
\end{verse}

\oremus
\begin{multicols}{2}
  Grátiam tuam, qu\'æsumus Dómine, méntibus nostris
  infúnde:~\+ ut qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui
  Incarnatiónem cognóvimus,~\* per passiónem ejus et crucem ad
  resurrectiónis glóriam perducámur.  Per éumdem Christum Dóminum
  nostrum.~\r~Amen.
\end{multicols}

\red{A die 24 decembris:}

\begin{verse}
  \r~Post partum, Virgo, invioláta permansísti.\\
  \v~Dei Génetrix, intercéde pro nobis.\\
\end{verse}

\oremus
\begin{multicols}{2}
  Deus, qui salútis ætérnæ, beátæ Maríæ virginitáte fœcúnda,
  humáno generi præmia præstitísti:\+ tríbue, quǽsumus; ut ipsam pro
  nobis intercédere sentiámus,~\* per quam merúimus auctórem vitæ
  suscípere, Dóminum nostrum Jesum Christum,~ Fílium tuum.~\r Amen.
\end{multicols}

\red{A die 2 februarii usque ad feriam IV Hemodomadæ sactæ inclusive:}



\red{Tonus Sollemnis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/ave.gabc}
\red{Tonus Communis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/ave-simple.gabc}

\begin{verse}
  \v~Dignáre me laudáre te, Virgo sacráta.\\
  \r~Da mihi virtútem contra hostes tuos.
\end{verse}

\oremus

\begin{multicols}{2}
  Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostræ præsídium;~\+
  ut, qui sanctæ Dei Genetrícis memóriam ágimus;~\* intercessiónis
  eius auxílio, a nostris iniquitátibus resurgámus. Per eúndem
  Christum Dóminum nóstrum.~\r Amen.
\end{multicols}

\red{A dominica Paschatis usque ad feriam VI infra octavam Pentecostes
  inclusive:}

\red{Tonus Sollemnis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/regina.gabc}
\red{Tonus Communis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/regina-simple.gabc}

\begin{verse}
  \v~Gaude et lætáre, Virgo María, allelúja.\\
  \r~Quia surréxit Dóminus vere, allelúja.
\end{verse}

\oremus
\begin{multicols}{2}
  Deus, qui per resurrectiónem Fílii tui, Dómini nostri Jesu
  Christi, mundum lætificáre dignátus es: præsta, quǽsumus; ut, per
  eíus Genetrícem Vírginem Maríam, perpétuæ capiámus gáudia vitæ. Per
  eúndem Christum Dóminum nóstrum.\r~ Amen.
\end{multicols}

\red{A sabbato post octavam Pentecostes usque ad feriam VI ante
  dominicam I Adventus inclusive:}

\red{Tonus Sollemnis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/salve.gabc}
\red{Tonus Communis:}
\gregorioscore{../marian-antiphons/salve-simple.gabc}

\v~Ora pro nobis, sancta Dei Génetrix.
\r~Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.

\oremus
\begin{multicols}{2}
  Omnípotens sempitérne Deus, qui gloriósæ Vírginis Matris
  Maríæ corpus et ánimam, ut dignum Fílii tui habitáculum éffici
  mererétur, Spíritu Sancto cooperánte, præparásti: da, ut, cujus
  commemoratióne lætámur, ejus pia intercessióne, ab instántibus malis
  et a morte perpétua liberémur. Per eúndem Christum Dóminum
  nóstrum.\r~Amen.
\end{multicols}

\subsection{Conclusio}

\begin{verse}
  \v~Divínum auxílium máneat semper nobíscum.\\
  \r~Amen.
\end{verse}

\begin{center}
  \+
\end{center}

\appendix

\chapter{Triduum}

\chapter{Octava Paschalis}

\vfill
{\footnotesize\texttt{Compositum \today\ hora \currenttime}\par\centering}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: lualatex-shell
%%% End: